[ 動物保育] 前海洋公園海豚研究員："人們走光了，牠只能一個在池中寂寞地轉圈。"

【牠和他】海豚與研究員 相識於微時 相知於二十年後

抽出重點:

1. 文中師兄—鄭家泰因為頂唔順海洋公園死太多魚，同埋動物圈養環境質素差，離開咗公園之後到依家做咗香港海豚保育學會會長

2. 鄭家泰認為假如一天海洋公園倒閉，當中不少海豚已於圈養環境中生活多年，部分更在人工環境下繁殖出生，重回大海適應野外環境未必可行。

3. 最理想是仿照美國設立海邊庇護所，於香港海灣找尋空間放生海豚，並限制海豚不能游出海灣以外，俾佢地安然終老。但安排時間很長，再加上海洋公園有超過二十條的海豚，未必全部適合這個方案。」

4. 他呼籲園方立即停止繁殖動物，同時停止使用動物作為表演，以免進一步宣揚錯誤的保育觀念。

5. 他認為園方要有責任保障動物得到妥當的照料，讓牠們在園內度過餘生。

6. 做保育工作的不應只有保育團體，公眾教育，每一個人都明白保育先最重要。

調查與研究了海豚已經六年半，這些年他經常出海，沿著熟悉的海路，看著無邊的洋，靜待海豚遊過，躍出海面，再從辨別牠們的背鰭，記下牠們出現的位置、數目和編號。

這些日子，他在船上看海上的牠。只有兩次，親手摸到了牠們。

第一次是小學隨大人到海洋公園看海洋劇場，他答對了訓練員的問題，成為了幸運的孩子，被召到台上，靠近水池時，他便見到海豚微笑的臉，牠躍出水面，與他第一次打了照面，他伸出小手去握牠的手，他們成為了朋友。

第二次是長大後，他於海豚調查工作中遇到一條被船撞至重傷的海豚，他們將海豚救上了船，送至獸醫處。獸醫想到他們一行人雖然長年紀錄海豚情況卻無法親身接觸牠們，於是著他們走近，去看看他們在茲念茲的生物。「那隻海豚當時已經受了很重的傷，我們見到牠的尾部流血了許多血，被救上船時其實已經沒有了動靜。」他最後還是摸了摸牠。海豚傷重不治，他像被掏空，作為人類，他無比內疚。

他說，海豚摸上去的觸感像一塊沒有溫度卻十分堅硬的橡膠。因為牠們的脂肪層極厚，於是就算把手心貼上牠們的皮膚，仍然無法感受海豚的體溫。

「兩次都是冷冰冰的。」鄭家泰說道。

香港海域上的中華白海豚。
香港海域上的中華白海豚。
海洋公園的糾結
大學時他就讀生物系，三年學海使他生出對動物的關注與興趣，畢業後去了海洋公園的實驗室工作。該實驗室為海洋公園獸醫院屬下，於是他的工作包攬監察動物，以保障牠們的生活質素，減少牠們動物與死亡的機會，同時定期化驗樂園內水質與空氣質素。「那時剛大學畢業，一直以為海洋公園是一個對動物而言很不錯的地方。進去以後，卻時常見到一些有病的動物被送去來醫治，部分死去的動物會送到我工作的地方進行解剖，找尋死因。那時每天都會見到有人推著一大桶的死魚進來，幾十條。我那時常想這些魚會不會其實在自然的環境中會活得更好？是不是因為人類把牠們養在了圈養的環境才會變成這樣？」

在世界各地的水族館中，魚缸設計都是光禿禿，什麼都沒有的，只有隔絕人與魚的玻璃與塗上藍色的池底，這些設計主要目的只為方便清潔，並符合遊人的視覺效果，極少館方會以動物角度，設計適合魚類生活的環境。

他意識到海洋公園可能是人們的樂園，卻不會是動物的樂園。

在工作的環境，鄭家泰不時看到動物的屍體，當中亦以魚類屍體為多，那時他才知道，原來生活在野外環境的動物對疾病與寄生蟲有較強的抵抗力，不易被傳染和死亡，但在圈養的環境中，尤其魚缸的空間有限，一大羣魚養在一起，很易互相傳染，最後爆發疾病，大量死亡。

寂寞的海豚
那時他內心壓抑，下了班便走到飼養海豚的池館探望他的老朋友，才知道多數時候，人們走光了，牠只能一個在池中寂寞地轉圈。
他看到牠們長年被困在狹窄的水池中，當公園關起大門後，周圍就只有空蕩蕩的水聲作伴，生活環境單一而枯燥。他又是一陣震撼，日後不再因為海豚的笑臉便以為牠感到快樂。

「那裡的海豚都認得人，知道有人走過來代表可能有食物，或會陪牠玩，於是那一天，牠見到我便遊到了平台上去看看我，發現什麼都沒有，牠就又回到水裡去，游了幾個圈，見我仍站在那裡，牠又再一次上來看我，一直重覆。也許聽到這裡，你仍會覺得海豚好得意，但其實對這些被訓練作表演的海豚而言，沒有人陪伴時，牠整輩子就活在水池中，像囚犯一樣。牠們會一直重覆一些刻板行為，去發洩情緒。」海豚彎彎的嘴巴令牠看來總在微笑，牠們亦因而被長期塑造出可愛並親人的形象，然而被圈養與人工繁殖的海豚大多其實過著與家族分散、被囚禁、健康不佳與精神緊迫的生活。

33e56bc4-bc11-4a09-93e4-0a5bb7d21e11
海豚一點都不快樂。

產生刻板行為的海豚會有吐魚的情況，亦會因吐出胃酸而侵蝕牙齒，造成牙齒變小，除此以外，牠們亦可能會出現倒著游，咬訓練員等刻板行為，一旦壓力過大時，甚至會有自殺行為，自行撞牆與不願呼吸的情況。

「不少被圈養的動物也會出現類似問題。當中以哺乳類動物最為嚴重，因為牠們對野外環境要求尤其高。在我當年工作的海洋公園中，除卻海豚，企鵝的環境亦相對較差。因為企鵝排泄的習慣隨便，走下走下就會開始大小二便，而工作人員又無法全天候一直進行清潔。那時海洋公園仍在興建冰極天地，企鵝飼養在很小的房間裡，地上全是牠們的大小二便，通風很差，臭氣薰天，如同缺乏清潔的公廁一樣。」

待了一年，海洋公園的一切與自己想像的始終不太一樣，他便離開了，想散散戾氣，又想去看野生動物，便獨自到新西蘭工作假期了一年，回港後加入本港野生海豚的調查與保育的工作，隔年加入香港海豚保育學會，幾年間，接棒成為該會會長。

海豚是野生動物
就這樣，過去六年半，他不斷出海數算海豚。他們時常巡視大嶼山的幾個水域，但為了同時監察江豚，也會到江豚棲身的水域，如西貢、蒲台島和果洲羣島等。因為海豚的數目近年一直減少，調查人員有九成時間都只能看到安靜的海，見到海豚的時間相對很少。

海豚調查員，長年需出海到不同海域監察不同品種的海豚情況。
海豚調查員，長年需出海到不同海域監察不同品種的海豚情況。
「我們的工作主要是拍照紀錄，並以它們背鰭的特徵去辨認牠們，海豚在成長的時候可能因與同伴打交、被船撞到或被魚網勾到等，背鰭會長得不太一樣。另外，中華白海豚一出生是灰色的，長大後漸漸變成粉紅色，過程中皮膚會產生一些白斑點，那些白斑點也成了牠們的特徵。特徵比較明顯的海豚，調查員單是站在船上就能辨認出來，這些海豚在我們心中總有個比較特別的位置，出海遇到牠們，我們會份外高興，像是遇到老朋友一樣。」他說，湊近看海豚，會發現牠們其實長得像人，臉上圓溜溜的眼睛，微笑的臉龐，恍如三、四歲的天真可愛的孩童。

他一直覺得海豚其實是生活在水中的人。

牠們是地球上數一數二聰明的動物，智商約為人類六、七歲的小孩，是故常被訓練成表演動物。鄭家泰說，海豚是一種思想複雜的動物，牠們有不同的情緒，也會因為情緒問題而出現許多發洩的行為。

「在海洋公園工作的時候，我聽過訓練員被海豚攻擊，牠們可能會去咬人或去撞人，牠們也會難過，會悶，會發脾氣。殺人鯨其實也是海豚的一種，外國不少紀錄片拍攝到有殺人鯨因適應不了圈養環境，情緒出現很大的問題而傷害人類，甚至殺死人類。」不少水族館與動物園一廂情願，宣傳海豚是人類的好友，但海豚並非總是那麼喜歡人類。「海豚的好奇心很大，牠們會遊近我們的船隻去看我們，有些則很怕人，會一直躲避我們的船，甚至有科學家提出，海豚會用尾巴拍打船隻，以趕走人類。」鄭家泰說網上總有流傳許多海豚救人的故事，他認為大部分出自人們的主觀感受。

「世界各地的水族館都有同一個節目，就是海豚救人的表演。人們總是試圖把海豚拉成家貓家狗的地位，描述海豚會去陪伴傷心人，形容海豚其實是人類的好朋友——但其實這些都是一種錯誤的觀念。海豚始終是野生的動物，牠們有牠們自己生活模式，尤其是牠們其實是一種擁有複雜大腦的肉食性動物，牠們本身是獵食者。」

人類總是要先把動物卡通化或擬人化，才能認同有關動物的存在價值，但其實儘管外形醜陋如斑鬣狗，兇猛嗜血如殺人鯨，牠們與熊貓和海豚，甚至家貓、家犬、倉鼠和兔仔一樣，都有生存的權利，人類都應為其承擔起保育的使命。

即使倒閉 照顧動物 園方不能免責
雖然一般人都喜歡美麗的海豚，可是保育與教育工作經常遇到困難，尤其面對港府一再大興發展，漠視海域生態，保育人士也只能夠看著海豚數目一再減少。

去年，中華白海豚數隻剩三十二條，這個曾為作為「回歸吉祥物」的動物絕跡大嶼山東北水域足足四年。

鄭家泰說，與政府周旋多年，目睹政府偏向發展，無心保育，時常感嘆香港海豚的命運。

「我想不止海豚保育，而是整個動保界無力感也很重，政府偏向發展土地，無視動物權益，這種態度令不少動物保護政策難以推行。當海豚這種看來較被保護的動物也面對這種情況時，我很難想像其他動物的保育工作有多艱難。就算我們多年來一直倡議政府訂立航道，減少船隻對海洋動物的影響，但政府從沒作出任何回應和行動。於董建華時代，我們便一直提倡成立海岸公園，十多年過去，最後只有一個海岸公園成立，進度如此緩慢，我們不得不時常感嘆海豚生存的空間到底還剩下多少。」

這年，他離開香港，到澳洲修讀動物保育課程；也是這一年，香港風雨飄搖，民主無期，人權受壓，好像呼應一樣，連香港老牌的海洋公園亦呈敗象，無以為繼，急需申請政府援助救援。

鄭家泰說到自己幾年前曾嘗試回到海洋公園觀察裡面被圈養動物的情況。一般人到動物園總是走馬看花，快快走過，但他說只要留步仔細觀看，抽一些時間，其實一般人也能看出動物的精神狀態其實不好。那一天，他在袋鼠館看到一隻澳洲袋鼠一直躺睡地上，許久動也不動，情況堪憂。

「那裡的熊貓也永遠沒有精神，安安、佳佳曾長期被單獨困在房間裡，像犯人被關在獄中一樣，牠們沒有出牢的一天，終身被囚。」海洋公園經營遇困，令不少人早前擔心樂園倒閉，園中七千多隻動物將面對去留問題。

鄭家泰認為假如一天海洋公園倒閉，完全放生海豚的可能性極低，尤其當中不少海豚已於圈養環境中生活多年，部分更在人工環境下繁殖出生，要這些海豚突然重回大海，適應野外環境未必可行。

「最理想是仿照美國設立海邊庇護所，於香港海灣找尋適合的空間放生海豚，並限制這些海豚不能游出海灣以外，好好照顧牠們，使牠們可以留在自然的海灣成長並終老。然而，這個安排需要一段很長的時間發展，一邊要訓練海豚重新適應野外環境，一邊要進行建設，可能未能在短時間內完成，再加上海洋公園有超過二十條的海豚，未必全部適合這個方案。」但事已至此，他呼籲園方立即停止繁殖動物，同時停止使用動物作為表演，以免進一步宣揚錯誤的保育觀念。

一旦撥款後，海洋公園仍然出現經營困難，他認為園方仍要有責任保障動物得到妥當的照料，讓牠們在園內度過餘生。

「做保育工作的不應只有我們，我們仍然深信，公眾教育的影響力，將來每一個人都會明白保育的重要性。」

他說，這些年，他雖灰心卻從不絕望，在末日來到之前，永遠沒有為時已晚。

PUSH

根本一早就要禁止用動物做表演！
人類真係好自私

海豚係屬於大海
呢d咁高iq既動物要一世困住係一個池度
同人類終生監禁有咩分別

睇到好想喊
我都好鍾意海豚
點解人類要咁仆街

仲有
唔好一味講執柒咗海洋公園佢, 咁樣你同即刻殺死一大批動物無分別

真正能為園入面動物帶來福祉既做法係公眾持續向海洋公園拖壓:
1. 停止繁殖, 最起碼係停止人工繁殖
2. 停止動物表演
3. 改善園內動物生活環境同空間
4. 海豚依種動物根本圈養同坐監無分別, 好應該學文中鄭家泰所講, 長遠發展一個仿照美國設立海邊庇護所，於香港海灣找尋空間放生海豚，並限制海豚不能游出海灣以外，俾佢地安然終老。

仲有
唔好一味講執柒咗海洋公園佢, 咁樣你同即刻殺死一大批動物無分別

真正能為園入面動物帶來福祉既做法係公眾持續向海洋公園施壓:
1. 停止繁殖, 最起碼係停止人工繁殖
2. 停止動物表演
3. 改善園內動物生活環境同空間
4. 海豚依種動物根本圈養同坐監無分別, 好應該學文中鄭家泰所講, 長遠發展一個仿照美國設立海邊庇護所，於香港海灣找尋空間放生海豚，並限制海豚不能游出海灣以外，俾佢地安然終老。

認同
如果真係執柒d動物9成送比大陸
到時仲慘

推

放生啦

睇置頂post

只能送去武漢

佢一日仲開門
就會利用佢地賺錢
有冇可能變做conservation Center
用黎專救動物instead
唔好再逼佢地表演
成日聽到佢撞池自殺

Sorry 更正一下
文中主角唔係"前海洋公園海豚研究員", 而係"前海洋公園動物研究員"

希望園方會對動物好

啲表演真係應該取消 好唔人道

我都想....但依個政府, 民建聯班撚樣, 再加埋海洋公園高層班撚樣.....
基本上好難改變到

但我地最起碼真係第一步要有公眾意識, 再加埋搵議員持續向公園施壓, 可能先會有機會改變到....

push

721831101111

想用劉鳴煒條命換啲海豚身體健康

好撚記得有一年入去睇海獅威威表演，嗰陣係盛夏肯定有30度以上，睇住隻海獅冇乜精神都要搏晒命咁轉圈拍手，啲工作人員得閒就淋吓冰水上去好似有幫到手其實係冇幫到手
事後離場睇返先知隻海獅原來一日仲要做足幾場，屌你老母我發誓之後唔會再去睇

只要香港營商班人仲係自私自利嘅老屎忽，香港其實係唔應該再有動物園

Push

佢幾多銀
規模cut淨動物再
眾籌買起佢

正人渣

記得十幾年前小學定中學出海睇海豚
係好q多
好開心，見到佢哋飛上嚟個下好正
唉 家下真係得返好少

曾經喺個室內動物園見過一隻老虎係咁內回內回行
嗰時唔知點解佢會咁做
後嚟見到有篇新聞講有隻動物又係係咁兜圈 原來佢係因為俾人困住有抑鬱症
自此我見到啲動物俾人困住我都會代入佢地
俾我係佢地都會可能好似嗰隻老虎咁係咁來回行 行到死為止
諗下都覺得好殘忍 好恐佈

人類真係好撚冚家剷
破壞動物住嘅地方
之後捉啲動物去動物園話保育
虛偽到不得了

啱
另外推薦一套本地年輕導演拍攝嘅紀錄片《白海豚失樂園》

其實可唔可以改建做整個地方俾佢地住, 唔使表演
離遠有個地方俾人隔段距離睇 (好似啲觀光塔咁有個望遠鏡), 再唔係整個大電視係另一邊live動物生活俾人睇
最多咪限人數tour 近距離接觸

啲企鵝成日鳩鳩下行來行去都幾得意
暫時呢我最欣賞嘅水族館就係Vancouver/
Georgia aquarium
但要佢地搭長途機好多都未必頂到
仲有氣候問題
最近可以接收佢地又照顧得好
可能得日本

呢套紀錄片好值得睇

大家麻煩行出第一步, 同我like以下幾個動物保育團體既pages

大家有其他page既都可以再share出黎, 一步步做起增加大眾保育意識

香港海豚保育學會 Hong Kong Dolphin Conservation Society

豚聚一家 Dolphin Family

PETA 亞洲善待動物組織

香港野生雀鳥保育關注組（Hong Kong Wild Bird Conservation Concern Group）

希望？ 希望左幾十年， 結局佢地仍然一樣， 死先解脫到

同埋真係咪撚再去d咩水族館 seaworld嗰d
我寧願你出海觀鯨

推 仲有the cove

日本d 水族館其實都係仆街

你知唔知最大表演海豚既供應商就係日本

係

本身係人破壞佢哋既生境同獵殺佢哋
再捉番黎話保育

我有睇捕豚季個啲片
但我諗如果香港同日本水族館做好交接會無事？
亞洲我真係唔知仲有邊到會對動物好
澳洲都要飛十個鐘

有Joe Exotic做版
做親動物園99%都虐畜

其實冇
根本成個行業都係仆街

呢樣野真係靠消費者抵制先得

個啲救動物嘅center香港其實要起
既然獸醫系都做起左
係時候搞了

真係鍾意動物既人根本就唔會想係依啲地方睇
你有腦少少，有愛心少少，就會諗到背後究竟係幾咁殘忍同埋無良，而你就睇到騎騎笑啲港女就嗌好可愛，其實真係好撚痴線同變態，同啲變態殺手一路肢解人一路話有快感一樣，不過依啲人仲衰過啲殺手，因為除左變態之外，仲要愚昧無知

唔好送去俾其他水族館啦，又係無自由繼續坐監

長期被圈養的海豚，大部份已失去了野外的求生能力，需要有人持續照顧不可直接放生，建議效法如加拿大、冰島、希臘等地，成立海濱庇護所，讓這些較長壽的海洋生物可以安度餘生。他解釋，海濱庇護所即是物色一片合適的海灣，設立圍網、獸醫診所等後勤設施，為海洋生物提供一個比水族館水缸更大、更貼近自然生態的環境

強烈建議大家學潛水好過去呢d

細個唔識都覺冇乜野
但都唔覺動物表演有咩咁好睇
依家知咩事就唔會再去動物園同馬戲團式
或者用動物賺錢嘅地方
其實啲動物cafe都係仆街嚟

幾時先肯放棄呢種「企鵝好得意」嘅諗法？就係呢種一廂情願嘅諗法，動物園先可大行其道，但其實根本一啲都唔人道。只有當我哋識得尊重同欣賞動物野性嘅一面，先可以杜絕呢啲圈養動物嘅不人道行為。

企鵝成日困喺企鵝館先會變咗on99嘅傻鳥，大家幾時先明白，喺大海高速暢泳、有能力抵禦極嚴寒天氣嘅企鵝先係最靚。人類唔單止唔識欣賞大自然孕育出嚟嘅傑作，重要囚禁佢哋，令一隻猛禽墮落成比大家make fun嘅小動物，重要笑笑口話企鵝好得意。

講得啱

thanks ar!!!

放過班海豚啦好嘛

動物園根本就唔應該存在，名義上做保育實際上牟取暴利
如果某動物真係要絕種，相信佢哋寧願死都唔想俾人每日咁「參觀」自己

環保團體聯合聲明】
(Please scroll down for English version)

武力豈能止暴制亂 政治問題政治解決

無論抱持那一方的立場，必須承認暴力已把我城推向危險邊緣。

暴力 -- 更別說濫暴 – 無從解決深層次政治衝突及平息社會動盪。發射更多的催淚彈、橡膠子彈和出動水炮車，只會為市民和香港造成不可修復的傷害。

催淚彈是化學武器。過去五個月，在這個密集城市發射超過7500枚催淚彈，波及購物商場、住宅屋邨、大學、中小學，甚至幼稚園這千家萬戶活動的地方，使平民暴露在有害化學物中，在文明社會是瘋狂和全然不可接受的行為，而這些事正正在這裡發生。催淚煙無論對示威者，抑或是無辜市民，都會造成嚴重的急性和潛在的長期健康影響，尤其是幼童和長者。

請問，這是特首林鄭月娥的意願嗎？

市民無從得悉這些化學武器釋放甚麼化學物質及其長期健康影響。食物及衞生局和環境局應立刻向公眾提供暴露在這些化學物下的健康風險，並提供有效紓緩這些殘餘影響的方法。

所有政客及當局必須明辨，暴力不能解決政治衝突，政治衝突只能透過對話和協商解決。

我們一致促請特首林鄭月娥：
（一）指令警隊恪守使用武器的嚴格指引，停止濫用暴力，以免加深社會恐懼和傷害市民；

（二）接納並跟從本地及海外專家的建議，就所有社會動盪事件及催淚煙的健康影響進行獨立調查；

（三）在各區繼續進行對話會，使公眾的意見能在平和的情況下公開交流，同時有關當局亦應提供建設性的建議。

聯署聲名由以下團體聯合發佈

350香港 350HK
大嶼山愛護水牛協會 Lantau Buffalo Association
毋忘垃圾 Mind Your Waste
生態巴士 Ecobus
生態教育及資源中心 Eco-Education and Resources Centre
自然脈絡 Natural Network
守護大嶼聯盟 Save Lantau Alliance
低碳想創坊 CarbonCare InnoLab
長春社 The Conservancy Association
南地球 Greeners South
香港大學學生會理學會生態學及生物多樣性學會 Ecology & Biodiversity Society, SS, HKUSU
香港自然生態論壇
香港自然探索學會 Society of Hong Kong Nature Explorers
香港兩棲及爬蟲協會 HKHERP
嗚鴉自然教室 Project CROW
綠色力量 Green Power
綠活地圖 wherevergreen
綠惜地球 The Green Earth
綠領行動 Greeners Action
綠適朋友 Friends of Green
龍尾環境教育中心 Lung Mei Environmental Education Centre

而家仲興屋企養水獺、狐獴、浣熊
youtube 求其搵都有
條條片都百幾萬人睇

人類真係殘忍
由其係政府班仆街

Medical Lab Technician 咋喎
可以慳返啖氣

賣廣告呀，屈咗香港人幾十億比中銀

睇完覺得海豚好慘嘅巴打絲打
希望你地下次旅行
想去動物園水族館馬戲團騎大象坐雪橇時
會記起d動物其實都好似呢啲海豚咁痛苦
唔好俾錢助長animal abuse

講多啲

老實講呢一年大家都唔係冇向個政府施壓 結果

不如講下佢講邊啲觀點有問題？一齊討論下

呢套同埋Earthlings兩套神作會令你反思人類喺呢個世界既角色
可以話我人生因為呢兩套片完全改變左

大佬呀
你知唔知d魚既生命周期幾短，人地up2up，你就信十足，唔講我仲以為魚可以生存10年

你話佢爆海豚係咁死就話世紀大發現姐

圈養海豚呢？

海洋公園個研究所既海豚生活得好開心？

算數啦你
咩都唔識就抄d鳩野當真理

公眾疑慮係應該由公園負責釋除。
公眾係有權監察、質疑；
依家係公園自己揀要困住d動物，唔係我地

都係果句，圈養海豚呢？
成堆動物保育團體既質疑呢？
咁多人鬧，人地講咁大篇文，你淨係回應一點就話唔洗睇？

屌你老味又要答唔撚到，廢柴

有d人屋企都係養寵物狗
又唔見你屌鳩佢地圈養

同你up都廢撚是，你要吹反動物園都起碼搵個好d既例子啦！
我話你知最好既例子就係前排Netflix 播既真人show - tiger king
袋咗錢入你袋喇

收皮啦
我屌緊你講野冇point呀

狗同海豚既動物習性、生活環境要求完全唔撚同你都可以拉撚埋黎講依家係邊個唔撚識野

用動物賺錢既都係仆街

Push 賤種人類

篇文你逐點回應哂？
自己無睇就話人無point

anyway多謝推post
你回我一次我就會推一次

收皮啦海洋公園 屌你老母 搵動物做工具賺錢

或者以後由劉鳴煒代替海豚表演

tui

最鐘意嘅動物就係海豚
睇得出佢真心為啲動物

唔知由幾時開始
去親水族館 動物園 都會避開啲所謂動物表演
太殘忍

過主啦小學生

好心你就咪撚去啦 避開唔睇有鳩用咩

唔好食豬牛羊仔，佢地真係好可愛，好慘

放佢地返大自然啦

佢講美國既「海邊庇護所」其實係點運作

啱架
我認同

海豚刺身🤤

好唔人道

叫你答我呀柒頭
海豚圈養d海豚係唔係有足夠活動空間？
海豚係入面係咪無怪異行為？
有資料就俾出黎，答唔到就收皮

條友on9
野生動物同馴化左既點比

過主啦智障

放返佢落海啦!

其實細個第一次去完海洋公園之後已經好懷疑海洋公園係咪做到保育
即使講到個場地係點樣合乎資格適合啲動物生活
但始終都係海洋生物，佢哋喺邊度嚟就應該喺邊度生活
唔係淨係指海豚
如果想親身接觸呢啲野生動物，點解唔直接出海/去嗰啲野外保育區搵佢哋？
當然咁樣又衍生個問題就話出海都見唔到
梗係啦，政府帶頭污染個海，我係佢都唔想住同生仔啦
人都唔會有乾淨水唔飲，而去飲污水啦

我都已經唔係環保撚，但睇見香港做保育真係好撚差

50% 真係夠？

但凡養咗海豚鯨魚嘅水族館
一律罷去

生命周期短就可以唔理？咁如果有個物種生命周期係人類既一百部，係咪可以屠殺人類先？

算數啦你 柒左就潛唔好再出黎啦 負皮多到嚇死人

pin this is better

加拿大起緊一個比殺人鯨

搵個合適嘅偏僻海灣，要有天然屏障唔可以太受天氣影響，又唔可以對當地物種有太大影響，水溫等等環境因素要適合，再用網欄住啲海豚喺裏面，起啲後勤設施例如獸醫診所繼續照顧佢地下半世，有限度開放比人遠距離參觀做下教育，起碼啲海豚唔使困喺水池可以喺海度游先啦

杯葛海洋公園

死仆街
強捉動物呢表演
保育？研究？
羅住光環虐待動物

海洋公園 殘害動物

我都好鐘意海豚

香港保育真係垃撚圾
慶幸有少部份嘅人仲好努力

會死
一定要有好周詳計劃
靠政府真係死撚緊

其實海洋公園都已經係以獎勵形式去訓練動物

既然佢哋本身已經係俾人圈養左

照顧嘅員工又唔係虐待佢哋

我覺咁其實就等於好似返工有糧出咁樣

如果直接抌返佢哋落海其實佢哋根本冇任何技能生存

變相害左佢哋

又唔見有人保育下啲人類

住劏房生活條件差容易有疾病

出去又俾人歧視又冇足夠資金生存

okok

我都諗唔明點解而加仲有人食豚肉壽司！

好sad

淨係回應你一點：

劏房問題、或者社會政治問題，全香港大把人、出面大把post講緊，我講一個動物保育就話我唔理人類？

海豚係無辜既
但要怪就怪海狗公園

我唔敢話人食海豚肉
因為自己食雞豬牛都唔係好得去邊
但希望唔係濫捕/不人道對待

上面個留言反映左人類有幾撚自我中心
「又唔見有人保育下D人類」
屌

好慘

執柒左佢放生啦

海洋公園個撥款咁樣就批撚左
連有咩新經營計劃唔知
似比錢養班公園高層

唔好淨係講海豚
所有動物都係
所以我根本唔會參觀動物園

另外食肉都係一件好殘忍嘅事
真心呼籲各位轉食素食

你up乜鳩
人地講緊生命週期短，自然死亡嘅數量多有咩出奇
邊撚到有話要屠殺生命週期短嘅物種

唔可以就咁放

真係而家個海污染到不得了

痴撚線人類已經霸左成個地球 仲想點

我都好想喊
唔好淨係為咗一樣動物
其實所有動物都好可憐
各位行多一步

真係冇demand就冇supply

保育的確唔係公園嘅最主要用途
有個叫海洋公園保育基金先真係做保育工作
可以參考下：

依家都唔係自然死亡，係被圈養導致既非自然死亡
同埋我既意思係，如果生命周期短既死亡唔重要，咁佢地橫掂都就快死我伸一刀解決佢地係咪冇問題？其實集中飼養佢地，令到佢地因為傳染病而死，同你拎把刀殺左佢地既分別唔大

海洋生物應該生活在海洋～而唔係公園
香港人應該生活在自由的世界～而唔係受管制的監獄

唔好睇少海豚生存能力

屌你on9嫁

有冇咩數據可以睇下？想知因為圈養而導致嘅非自然死亡數字

如果每日都咁大量魚病死，應該成個水族館都見到好多死魚浮浮下

雖然係01

「那時每天都會見到有人推著一大桶的死魚進來，幾十條。」by前海洋公園lab tech

同01單新聞都幾大出入 如果跟01咁計，平均每日死魚只係2條左右(一年死左8百幾隻動物，9成係魚類），咁大個水族館咁多魚嚟講，應該唔係唔合理呀

可能年份唔同啦
總之圈養呢件事點講都唔健康同唔人道

日本好多動物園/水族館都好撚仆街，同支那有得揮

去遊船海時見到3幾條係度游
雖然養既好得意聽人話 但全佢地真係等果少少地方住
係大海佢地都冇咩天敵 仲可以玩雞泡魚當食大麻咁HIGH下

鄭家泰同鄭松泰係親戚？

老實講日本D動物園分分鐘比OP更差
去過上野,天王寺
D 豹, 猴係度不停兜圈, 好急好急果隻, 你係feel 到佢地好tense
冬天得幾度, D 象個倉係會閂埋唔俾佢地入去, D 象就一路撞一路撞......

仲有沖繩隻海牛係我見過最絕望O既一隻海洋生物園方仲標榜佢自出娘胎就係園度好開心

PETA…

平心而論OP其實係動物園嚟講算做得好
對動物嘅照顧工作做到好足
只係始終解決唔到圈養嘅問題
但園內嘅動物又絕大多數係人工環境下出世成長
冇可能就咁野放
搞到變左死局

你講得啱 我真係vegan

可以質疑佢地架
你follow佢page睇佢既野你自己可以再判斷。我自己覺得佢講既保育野唔係全部都有問題。

姐係黃絲睇蘋果上連登都要自己判斷。

條柒頭打稻草人又要柒

作為水族館理論上有水質管理同環境監控

同埋被圈養嘅動物受到保護同唔使擔心食物資源

表演又有額外獎勵嘅食物

有冇任何實質證據指出有虐待動物嘅情況出現

但係香港做得訓練員好肯定係真心鍾意佢哋先會做

而你所謂嘅保育

根本上你就抹煞左訓練員對佢哋嘅愛護同努力

向被圈養嘅動物夾硬投入自己認為覺得合理嘅同情心

呢啲根本就唔係保育而係害咗佢哋

你哋所謂要嘅保育

唔該你首先就向填海入手

年撚年填海出個濕鳩二世祖位睇吓填海位置有冇海豚

話如果見到有就嗰日停工，而事實上佢哋唔撚會理

其實根本冇一個有效機制去觀察嗰個區域有冇海豚

所以先令野生海豚喺香港絕種咁滯

圈養海豚就呱呱嘈

定係你哋覺得野生嘅海豚就唔撚係海豚

諗起netflix tiger king入面個偽善女人

我想講嘅係

根本你班人就唔知保育個意思係乜嘢

保育係講緊保護隻品種嘅生存環境，生活條件同生活習慣

你搵啲喺海洋公園被圈養嘅動物出嚟講話要保育黎把撚

你條柒頭知唔知香港水域得兩種海豚
叫江豚同中華白海豚
而op入面嗰啲短吻海豚係外地輸入特登黎做表演
完全唔係保育
再講海豚本身幾乎冇天敵
所謂保育只係籍口
向被圈養嘅動物夾硬投入自己認為覺得合理既理論嗰個係你
話咩唔洗擔心食嘢 有獎勵好開心
你都on9
已經有證據顯示圈養海豚會短命好多
同埋佢哋會撞牆自殺
明顯係精神衰弱既現象
再講
我地冇唔反對填海
同反對圈養有咩衝突
最後
錯漏百出 自以為是
我建議你讀下書先衝出黎柒

真！！
班撚屌偽善到

圈養動物既唔係公眾
動物園受質疑，負責俾證據反駁既應該係動物園自己。申請54撥款有無詳細交代返保育細節？有無俾證據證明動物生活環境合適？海豚研究所個池有幾大？個size真係夠海豚生活？用咩標準去定？
公園夜晚既時候，d海豚動静係點？有無打圈游？

俾數據、證據，咁公眾/動保團體咪無聲出囉。個邏輯同支共有無封鎖資訊根本一鳩樣，你資訊唔流通，講乜鳩有人權？講乜鳩附合動物權益？

無知真係好可怕

其實個海豚保育學會咪又反圈養又反填海講保育白海豚同江豚囉，唔明點解有人覺得冇一齊做

要不是海洋公園照顧你地，早完蛋了
中華白海豚不知感恩，未粉紅先驕

依家係你去質疑人

係你去提出證據等人地去反駁

香港行緊普通法

行緊無罪推定，疑點利益歸與被告

定係你其實同支共一樣

要人哋比證據自己話自己冇犯法

同埋54撥款關保育撚事

呢個應該係全部開支黎

你咁鍾意比所謂保育嘅人呃你咪俾錢佢哋囉

不過你根本就冇保育到啲真正需要嘅品種

只係滿足左你自己覺得做咗一件正確嘅時嘅快感

我講既野廢撚到
你駁唔駁到圈養同表演係唔人道呢點
喺度講咩普通法以為自己好pro
見到就覺得你好可憐
平時講野係咪都係咁冇point

推推

咩話？

即係本身嗰個品種係繁衍上冇任何危機

咁你講乜嘢保育

你想為海洋公園啲外地已圈養海豚平權

咁你又覺得如果長途跋涉運返佢哋去所屬嘅海洋

係咪善待緊佢哋？

不過你呢啲堆海豚傳心師

一定唔會錯㗎啦

一定係全部海豚都瘋狂撞牆同精神衰弱

你哋啲邏輯咁嚴密

我都係讀多啲書睇吓有啲咩文獻記載海洋公園啲海豚而家好衰弱先

同香港人比習近平管一樣。

如果真係執送去外國都唔好送去中國呀

海豚
人類快啲絕種啦

圈養同表演點會唔人道，啲訓練員有糧出㗎嘛

佢哋做得好有尊嚴同係呢份工好有價值

我自己就覺得非常之人道

不如你可憐下我

講吓咩叫海豚道主義

講吓點樣衡量佢哋要有啲咩基本價值同基本尊嚴

你講嘢咁有point

雖然我講嘢好廢

我諗應該唔會無視晒我啲問題同論點既

我幾時有講要長途跋涉運返佢哋去所屬嘅海洋
識唔識字
就係冇需要保育
所以咪論證到op嗰啲唔係保育
而係不人道對待
就算你唔講精神健康方面
壽命較短呢點係冇得駁

見你係同路人我想講聲唔好意思

我唔係想咁差語氣去討論呢件事

只係我覺得比起關注海洋公園本身相對安全嘅動物

我哋好應該俾多啲心力去屌柒填海班撚樣

屌你都on9
d訓練員有冇糧出關人唔人道咩事
都話大把文獻同紀錄片講過呢樣野
根本你將一種日游千里而且群居既predator
夾硬同屋企分開再困喺個浴缸
點都唔叫人就啦
建議你去睇下the cove之類
不過如果你要選擇性失明
人類至上主義我都唔會改變到你

我都唔想講句sorry先
只係我覺得人類用其他動物既痛苦賺錢好仆街
可能激動左
Btw其實不嬲有人反對緊填海
不過你知香港政府
當年龍鼓灘咁多物種都唔理照填

我就係因為睇過海豚灣

所以就覺得某程度上

已圈養嘅動物係安全更多

係好難去衡量佢哋開唔開心嘅同時

可以睇到嘅係實際上佢哋得到溫飽

所以我支持討論應該點樣去執柒海洋公園

而係將啲錢傳向實際善待佢哋嘅地方

但問題已經圈養咗嘅動物真係好難返番大自然

同埋真係要平衡返有金錢先可以令擁有放照顧佢哋好啲

所以滿足人類嘅觀賞慾望算係最直觀嘅做法

我如果可以有海底隧道睇唔同品種嘅海洋生物梗係最好

海牛呢個真佢體積好大
但個缸夠岩岩轉身

但其實海豚灣既悲劇係由水族館同海豚表演造成
只要一日仲有人比錢呢啲公園賺
一日都會發生呢件事

乜原來咁差
我成日睇志村動物園以為好好

香港好難做到
唉屌
啲保育工作十年如一日

下 所有動物都好得意
無講係困住佢所以特別得意
你依家養左佢地
根本唔可以放生出翻去
佢地無能力野外生存
最佳方法已經係俾啲好嘅aquarium /Center 接收過埋下世
你明唔明？

所以如果收到海馬呢批動物可行嘅話
應該會照顧得唔錯
我就係去開睇過佢地保育動物做得好先咁講
唔係嘅話
海馬公園要執 佢地仲可以去邊

所以我覺得啲動保團體唔應該咁分散

應該專心一致做一個目標

例如話唔食魚翅我覺得都叫幾成功

我結婚都有option揀可以唔要魚翅

當然而家果班企鵝只可以等水族館接濟，我嘅意思係根本由一開始就唔應該有動物園呢樣嘢存在。動物園之所以能大行其道，就係因為啲遊客覺得被囚禁住失去晒野性嘅動物「好得意」先會肯比錢入場，而動物園就越開越多，世界各地都有。

淨係睇你講乜鳩野"海豚道" 已經笑撚咗
你以為人道個"人"淨係refer關於人類權益既觀點？咁將動物"人道毀滅" 個人道又係淨係可以refer去人？

大佬你玩定義都用下個腦先啦。

第二，如果你想challenge動物心理唔能夠從行為反映，你既論點直頭可以落到去話動物、甚至係人喊、大叫、自殺，都唔能夠代表果個人係suffer緊。依家人地就係講緊海豚、其他動物都出現過同野外生活唔一樣既異常, 甚至自殺行為，依樣已經係足夠證明動物心理上係suffer緊，唔好講埋啲類似子非魚咁撚outdate既論點，如果係玩依條思維咁你直頭可以話個人俾人斬到碌碌都係開心，因為外在永遠唔能夠反映心理。

第三，依家講緊保育道德層面，係比起法律更高層次，姐係我話用膠袋唔環保，唔代表用膠袋犯法。而海洋公園既角色之一正正就係保育，動物權益、道德全部都關佢輪，我地以依個層面周佢你又拉返落去法律普通法，你係咪戇撚鳩？

枉你個名有"哲學"兩個字，屌那星d邏輯咁撚鳩屎

有冇財報？

其實唔洗爭論動物園仆街呢樣野
大家都知
你入黎長篇大論屌柒啲外國動物園
佢地就會對啲動物好啲？
平時有冇教育身邊人唔好支持動物園？

依家問題係佢執柒左
啲動物可以去邊？
有咩最佳方法保育佢地？送去邊？
首選已經只諗保育中心/同救動物嘅水族館

anyway,
見你上面話同路人都係想保育，如果語氣重咗我講聲sorry, 不過我d points都係一樣

開得呢個post
係人所知呢樣野
又講翻阿媽係女人？
如果源頭問題解決到就唔會有動物園存在
依家已經講緊海馬公園引入動物又經營不善
班動物無家可歸
錯誤已經造成左
唔係執柒左佢就可以當無事發生

都

正視返啦，佢地只係為食物轉圈咋，屌你

感謝幫推

都係
不過呢個又係問題
本身香港太少本地環團

又有on9仔

篇文個被訪者係響裡面做水質監察
佢眼見日日都幾十條魚死
我諗唔會全部都自然死亡啦
佢都有提 就係呢D死魚餓佢開始思考到底呢D死亡係咪正常
同圈養環境有無關
會唔會當中有魚係自然環境中生存就唔會死

而海豚勁唔適合係圈養環境中生活
外國有好多好多研究結果都話係
唔信可以自行research
唔好做懶又冷血既人類

文度香港海域得返三十幾條
有D就撞船 有D就擱淺
BBC之前做過一個詳細訪問
當中有提過香港大興土木 發展大嶼
其實令海豚生存環境變差
海豚好撚有性格 佢地會因為咁拒絕交配
呢幾年海豚既繁殖率都下跌左

你自己睇海洋公園年報啦

真係好脾氣
個條友正一伸手黨
死攬圈養無問題咁

你何嘗唔係主觀覺得佢地被困住好開心
圈養海豚既問題自己睇下外國研究啦

樓主你好有心
唔係個班乜撚都無睇
就話圈養咪仲好 不如拯救人類既仆街

同共產黨無分別

你有無睇內文架仆街
人地都講左無可能放生
而家講緊海洋庇護所

其實兩條腿走路姐
兩邊講下 大家關注下
多D原因去反填海
無問題架

返緊工下下同你做lit review 咩
有data係手咪講，冇咪叫人自己搵問下都唔得惡過共產黨

我幾時有死攬圈養呀我係話個前lab tech講嘅野冇數據，而且唔合理，要人支持唔應該淨係講啲煽情說話，咩好慘自己一個係到，更唔應該誇大數字，嘩眾取寵。

其實係架
大家都講緊海洋公園要負責
政府要考試起第二個海岸公園
同研究下海邊庇護所
設計限制船道
同時要公眾施壓填海影響生態 破壞左大嶼社區
睇新聞海豚數目得返好少
就算有唔少都被船撞傷同魚網整傷

呢個係一個人物專訪黎
邊有可能有埋咩數據呀
佢係個海豚保育學會主席黎
巴打真係有興趣 建議like佢地既page
搵到佢地主頁
自己搵數據
一篇報導可能做咩開展討論已經好好
唔好諗住乜都有齊

政府海岸公園又係勁濕鳩
啲魚護處人又廢撚到

巴打係咪想講大埔龍尾灘？
不過龍鼓灘都就嚟填喇，又係白海豚棲息地

唔好咁偽善啦屌
啲雞迫晒係個籠到生活生蛋夠好撚慘
你咪撚食雞蛋丫笨
仲有豬牛羊,一樣係圈養,
仲要俾人食佢啲肉
唔殘忍咩?
唔好食肉丫笨
呢個世界就係弱肉強食架啦on9

送去海濱庇護所真係可以考慮下，加拿大起緊一個比殺人鯨退休

搵個合適嘅偏僻海灣，有天然屏障唔可以太受天氣影響，又唔可以對當地物種有太大影響，水溫等等環境因素要適合，再用網欄住啲海豚喺裏面，起啲後勤設施例如獸醫診所繼續照顧佢地下半世，一樣係有人餵食，有限度開放比人遠距離參觀做下教育，起碼啲海豚唔使困喺水池可以喺海度游先啦

所以而家有人提倡vegan lor
你可以諗下係唔係必要既問題
食肉食雞蛋呢件事喺人類文化流傳左好耐
唔係咁易改變
但海豚表演同水族館係近代既事亦唔係必要
所以會易啲改變

睇完好唔舒服

巴打一定追過17歲不要臉

收皮啦,日日大魚大肉係度講保育動物
豬牛羊魚海鮮唔撚係動物?
仲有,值物都有生命
宜且有研究講左值物都感受到感情同痛楚
你吸風飲露啦去
sor,空氣入面都好多微生物,咪撚做人啦咁
人類就就日日破壞緊個地球,
殺晒啲人類就最實際
仲有,必唔必要唔係你講
當個個國家都有水族館有動物表演
我夠覺得香港都要有
講到尾,咪又係因為啲貓狗海豚得意
就去保護佢地,多鳩魚啦,講咁撚多廢話

你又知我唔係vegan
極端化人既論點唔代表你啱
On9仔
你呢啲人就真係多鳩餘

點解咁講

冇人話保護海豚係因為佢唔食得
一直講緊係點樣人道地對待動物
如果你可以人道地食狗肉，我都覺得冇乜問題

你個名唔通我估錯

估錯啦

咁咪放晒佢囉。或者送俾想捉動物嘅團體